\section{Introduction}
Dans le monde de la sécurité informatique nous entendons souvent parler de failles de sécurité ou d'attaques sur un système informatique, mais nous n'entendons pas souvent parler des techniques de mitigation qui pourraient être misent en place.

\subsection{Les différents domaines de la cybersécurité}
Dans le domaine du \enquote{cyber-warfare}, traduit en \enquote{cyberguerre}, différents acteurs sont activement en train de mener une guerre dans le cyberespace.\\
Pour citer quelques acteurs actifs parmi la vaste quantité qui existe, ceux qui se font remarquer le plus dans cette guerre sont:
\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}
    \begin{itemize}
        \item États-Unis: \acrfull{cia}
        \item Angleterre: \acrfull{sis}
        \item Russie: \acrfull{fsb}
        \item Chine: \acrfull{mss}
    \end{itemize}
\end{CJK}
Toute entité qui participe à cette cyberguerre est composée d'au moins deux équipes qui jouent des rôles importants:
\begin{itemize}
    \item L'équipe bleue
    \item L'équipe rouge
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Pictures/infosec_color_wheel.png}
    \caption{Infosec Color Wheel\cite{hackernoon}}
    \label{fig:infosec_color_wheel}
\end{figure}

En quelques mots, un membre d'une équipe rouge est chargé d'exploiter des failles de sécurité pour obtenir accès à un système à la base protégé, dans l'autre cas l'équipe bleue est chargée de détecter les attaques de la part de l'équipe rouge et doit augmenter la sécurité d'un système informatique pour faire face aux attaques.
Une équipe rouge peut être construite à partir d'un botnet si les types d'attaques sont automatisés, dans le cas d'une attaque envers une cible précise, l'équipe d'attaque pourrait être composée d'hommes et de machines de type botnet.
Une équipe bleue peut être construite à partir d'un firewall si les types d'attaques sont connus, dans le cadre d'une réussite lors de la pénétration d'un système, cette équipe de défense pourrait être composé d'hommes qui suivent en temps réel les tentatives d'infiltration dans leurs systèmes et appliquent des solutions en temps réel, comme par exemple \verb|iptables|.
Dans le cadre de ce document, nous vous expliquerons différentes techniques misent en place par une équipe bleue afin de rendre à un système informatique plus difficilement pénétrable.

\subsection{Qu'est-ce le \enquote{Hardening}}

L'hardening \cite{bloomberg}\cite{gentoo}\cite{whonix} vise à augmenter le niveau de sécurité de toute sorte de machine, serveur, application ou appareil.
Pour ce faire, différentes méthodes sont misent en place à différents niveaux:
\begin{itemize}
    \item niveau hébergement
    \item niveau applications
    \item niveau utilisateurs
    \item niveau système d'exploitation
    \item $\ldots$
\end{itemize}
Il s'agit d'un concept que nous devons comprendre afin de pouvoir mettre en place ces techniques de mitigation.
Dans un contexte plus concret, les différentes solutions de hardening visent à faire en sorte que tout service ou exécution de logiciel tourne de manière à ne pas créer de failles de sécurités.
Les services doivent tourner comme initialement prévu, néanmoins, grâce aux techniques de mitigation misent en place sur un système \enquote{hardened}.
Cela permet de réduire drastiquement les dégâts que ces services pourraient causer si leurs failles de sécurités étaient utilisées.
Un système \enquote{hardened} est aussi un système possédant une collection d'outils, des techniques, mais aussi de bonnes pratiques notamment en enlevant les programmes superflus, en contrôlant les ports et les permissions.